%\chapter{Noções de Teoria dos Conjuntos}
\section{Exercícios.}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Conjuntos
\secexercicio{Conjuntos e operações}

\exerciciolB  Calcule:

\eitem $\displaystyle
\bigcap_{x\in[1,+\infty)}\left(-\frac{1}{x},\frac{1}{x}\right)$;
\hfill
\eitem $\displaystyle
\bigcup_{x\in[1,2]}\left(\frac{1}{x+1},\frac{1}{x}\right)$;
\hfill
\eitem $\displaystyle
\bigcap_{x>2}\left(0,\frac{1}{x}\right)$;

\eitem $\displaystyle
\bigcup_{x\in\Q}\left(x-\frac{1}{2},x+\frac{1}{2}\right)$;
\hfill
\eitem $\displaystyle
\bigcap_{\varepsilon>0}(x_0-\varepsilon, x_0+\varepsilon)$;
\hfill
\eitem $\displaystyle
\bigcup_{x\in\R-\Q}\left\{\frac{1}{x}\right\}$.

\exerciciolA
Sejam $A$, $B$ e $C$ subconjuntos de um conjunto $X$. Prove que

\eitem $A\cup\varnothing=A$;
\hfill
\eitem $A\cap\varnothing=\varnothing$;
\hfill
\eitem $A\cup X=X$;

\eitemlA $A\cap X=A$;
\hfill
\eitem $\varnothing^\complement=X$;
\hfill
\eitem $X^\complement=\varnothing$;

\eitem $A\subset B$ e $B\subset C$ implica que $A\subset C$;
\hfill
\eitemlA $A\subset B$ implica que $B^\complement\subset A^\complement$.


% Valor: 4 pontos
\exerciciolB
Prove que as seguintes afirmações são equivalentes.

\eitem $A\subset B$;
\hfill
\eitem $A\cap B=A$;
\hfill
\eitem $A\cup B=B$.

\exercicio
Sejam $A$, $B$ e $C$ subconjuntos de um conjunto $X$.
 Prove que:

\eitem \label{Exc: Distributividade finita da intersecao}
$A\cap(B\cup C)=(A\cap B)\cup(A\cap C)$ (distributividade da
interseção);

\eitem \label{Exc: Distributividade finita da uniao}
$A\cup(B\cap C)=(A\cup B)\cap(A\cup C)$ (distributividade da união);
\index{Distributividade!da união e da interseção}
\index{Interseção!distributividade}
\index{União!distributividade}
\index{Conjunto!interseção!distributividade da}
\index{Conjunto!união!distributividade da}

\eitem \label{Exc: Complementar da uniao finita}
$(A\cup B)^\complement=A^\complement\cap B^\complement$ (lei de
Morgan%
\footnote{Augustus De Morgan: $\star$ 27/06/1806, Madura, Índia - $\dagger$
18/03/1871, Londres, Inglaterra.});
\index{Morgan, Lei de}%
\index{Lei de Morgan}%
\hfill
\eitem \label{Exc: Complementar da intersecao finita}
$(A\cap B)^\complement=A^\complement\cup B^\complement$ (lei de Morgan).


%Repare que \ref{Exc: Distributividade da intersecao}, \ref {Exc:
%Distributividade da uniao}, \ref{Exc: Complementar da intersecao} e \ref{Exc:
%Complementar da uniao} são generalizações de \ref{Exc: Distributividade finita
%da intersecao}, \ref{Exc: Distributividade finita da uniao}, \ref{Exc:
%Complementar da intersecao finita} e \ref{Exc: Complementar da uniao finita}
%(respectivamente). As relações \ref{Exc: Distributividade da intersecao} e \ref
%{Exc: Distributividade da uniao} são chamadas 

Estas 
\textbf{leis de distributividade}
e
\textbf{leis de Morgan}
podem ser generalizadas.
Seja $(A_i)_{i\in I}$ uma família de subconjuntos de $X$. 
 Prove que:


\eitem \label{Exc: Distributividade da intersecao}
$\displaystyle A\cap\big(\bigcup_{i\in I}A_i\big)=\bigcup_{i\in I}(A_i\cap A)$;
\hfill
\eitem \label{Exc: Distributividade da uniao}
$\displaystyle A\cup\big(\bigcap_{i\in I}A_i\big)=\bigcap_{i\in I}(A_i\cup A)$;


\eitemlA \label{Exc: Complementar da intersecao}
$\displaystyle \big(\bigcap_{i\in I}A_i\big)^\complement=\bigcup_{i\in I}A_i^\complement$;
\hfill
\eitem \label{Exc: Complementar da uniao}
$\displaystyle \big(\bigcup_{i\in I}A_i\big)^\complement=\bigcap_{i\in I}A_i^\complement$.







     \exercicio 
     A \textbf{diferença simétrica} 
     \index{Diferença!simétrica de dois conjuntos}
     \index{Conjunto!diferença!simétrica}
     entre dois conjuntos $A$ e $B$ é definida por
$A\triangle B := (A-B)\cup(B-A)$.
     Nos itens abaixo $\oplus$ representa união, intersecção,
     diferença ou diferença simétrica entre conjuntos ([L] p.23 no.10 e 11).
     
      (a) prove que $(A\oplus B)\times C = (A\times C)\oplus (B\times C)$
      (propriedade distributiva);

      (b) Examine a validade da lei de cancelamento
``$A\oplus B=A\oplus C$ implica $B=C$''.

	\exercicio Seja $(A_n)_{n\in\N}$ uma família de conjuntos e
	$A=\bigcup_{n\in\N}A_n$. Prove que existe uma família
	$(B_n)_{n\in\N}$ com $B_n\subset B_{n+1}$ e $A=\bigcup_{n\in\N}B_n$
	([T] p.11 no.5.1).

%   \exercicio  Prove (propriedade distributiva do produto cartesiano) 
%que $(A*B)\times C = (A\times C)*(B\times C)$ com
%$*$ representando união, intersecção e diferença ([L] p.23 no.11). 
%   \exercicio  A diferença simétrica entre dois conjuntos é definida por
%$A\triangle B := (A-B)\cup(B-A).$ Prove que $A\triangle B=A\triangle C$ implica
%que $B=C$ ([L] p.23 no.10). 
%   \exercicio Examine a validade da lei de cancelamento
%``$A*B=A*C$ implica $B=C$'' com
%$*$ representando união, intersecção e produto cartesiano ([L] p.23 no.10).  

	\exercicio
Determine se:

(a) $W=\{\{x\}; x\in\R \}= \P(\R)$;
\qquad
(b) $Z=\{A\times B; \ A,B\subset\R \}= \P(\R\times\R)$.



\exercicioS
\label{Exc: Universo}
Usando o argumento do Paradoxo de Russel, prove que 
dado um conjunto $A$, existe um
conjunto $N$ tal que $N\notin A$. Conclua que não existe o conjunto de todas as
coisas, nem o conjunto de todos os conjuntos.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% função
\secexercicio{Funções}

   \exerciciolA Para cada um dos itens abaixo, defina (indicando 
domínio e contradomínio) e  determine se  é injetiva, sobrejetiva 
ou bijetiva uma função que a cada:

      	\lA(a) dois números naturais associa seu MDC;

	\lA(b) matriz associa  a sua matriz transposta;

	(c)  matriz associa seu determinante;

	\lA(d) polinômio $p(x)$ de grau $0$, $1$ ou $2$ associa 
$(p(1),p(2),p(3))$;

	(e) subconjunto de $\R$ associa seu complementar;

	(f) subconjunto não vazio de $\N$ associa seu menor
elemento;

	(g) função derivável $f:\R\rightarrow\R$ associa sua
derivada;

	\lA(h) função integrável $f:[0,1]\rightarrow\R$ associa o
valor de sua integral.

	\exerciciolB Dado um polinômio $p(x)$ de grau menor ou igual a $n$ defina
uma função que associa a $p$ seu valor nos pontos $1, 2, \ldots, m$.
Determine condições em $n$ e $m$ para que  esta função seja:

(a) injetiva; \hfill
(b) sobrejetiva; \hfill
(c) bijetiva.

Dica: Faça o caso $n=1$ (retas) e $n=2$ (parábolas). Monte sistema
linear. Para o caso geral utilize \textbf{matriz de Vandermonde}.
\index{Vandermonde}
\index{Matriz de!Vandermonde}


\exerciciolA
\label{Exc: Funcao caracteristica}
\index{Função!característica}%
\index{Função!indicadora}%
Sejam $A,B\subset C$ e funções indicadoras (ou características)
$I_A, I_B$. Prove que

\eitem $A\subset B$ se, e somente se, $I_A\le I_B$;

\eitem $I_{A\cup B}\le I_A+I_B$, valendo a igualdade se, e somente se,
$A\cap B=\varnothing$.

\exercicio
Determine as funções indicadoras %(ou características)
$I_{A\cup B}$, 
$I_{A\cap B}$ %= I_A \cdot I_B$.
e $I_{A^\complement}$ em termos de $I_A$ e $I_B$.

\exercicio Seja $f:X\rightarrow \R$.
Prove que $f=f^2$ \underline{sse} $f=I_A$ para algum $A\subset X$
([Sp] p.48 no.9).

        \exerciciolA Considere $f:\R\rightarrow\R$ definida por $f(x)=x^2-9$.
    Determine $f(X)$ para:

        \lA(a) $X=(-4,4)$; \hfill
        (b) $X=[1,9]$;  \hfill
        (c) $X=[-2,-1]\cup[2,3]$;  \hfill
        (d) $X=\{5\}$.


	\exerciciolA Considere $f:\R\rightarrow\R$ definida por $f(x)=x^2$.
    Determine $f^{-1}(Y)$  para:

	(a) $Y=(-4,4)$; \hfill
	(b) $Y=[1,9]$;  \hfill
	(c) $Y=[-1,0]$;  \hfill
	(d) $Y=\{5\}$.
	\exercicio Considere $f:\R\rightarrow\R$ definida por $f(x)=\sen(x)$.
Determine $f^{-1}(Y)$  para:

	(a) $Y=\{-1\}$;  \hfill
	(b) $Y=(0,1)$; \hfill
	(c) $Y=[1,9]$;  \hfill
	(d) $Y=(-4,0)$.

	\exerciciolB Considere $f:\N\setminus\{1\}\rightarrow\N$. 
	Determine $f^{-1}(\{3\})$,
	$f^{-1}(\{5,6,7\})$, $f^{-1}(\{2\})$
	 para:

	(a) $f(n)$ igual ao maior fator primo de $n$;

	(b) $f(n)$ igual a soma dos expoentes na decomposição em primos de $n$.
	
	\exerciciolA Considere $f:A\rightarrow B$ qualquer 
		e  $b\in B$.
	O que se pode afirmar sobre $f^{-1}(\{b\})$ (imagem inversa 
	do conjunto unitário $\{b\}$)
%	-- escreve-se, por abuso de notação, $f^{-1}(b)$) 
	sabendo que:

	(a) $f$ é injetiva? \qquad\qquad
	(b) $f$ é sobrejetiva?

	\exercicio Considere $f:\R^2\rightarrow\R$ definida por 
	$f(x,y)=xy$.
	Determine $f^{-1}(Y)$ para:

	(a) $Y=\{1\}$; \hfill
	(b) $Y=\{0\}$; \hfill
	(c) $Y=(-\infty,0)$; \hfill
	(d) $Y=[0,1]$. \hfill

	\exerciciolB Considere $f:\R^2\rightarrow\R$ definida por 
	$f(x,y)=x^2+y^2$.
	Determine $f^{-1}(Y)$  e $f(X)$  para:

	(a) $X=\{(x,y)\in\R^2; \ x^2/9+y^2/4= 1\}$ e $Y=[4,9]$; 

	(b) $X=\{(x,y)\in\R^2; \ |x|+|y|\leq 1\}$ e $Y=[-4,-1]$; 

	(c) $X=\{(x,y)\in\R^2; \ x^2 -4x + 7 + y^2 + 4y = 0 \}$ e $Y=[-1,1]$.

% Contemplado no próximo

%\exerciciolB Sejam $f:A\rightarrow B$, $C\subset A$ e $D\subset B$.
%Prove que
%
%\eitem $C\subset f^{-1}\left(f(C)\right)$;
%
%\eitem $f\left(f^{-1}(D)\right)\subset D$.
%
%{\bf Observação:} Neste exercício, $f^{-1}$ tem o sentido da Definição \ref
%{Def: Imagem inversa} (imagem inversa).


	\exerciciolB Considere $f:A\rightarrow B$ qualquer. 
Prove que:

	(a) se $Y\subset \widetilde Y\subset B$ então
$f^{-1}(Y)\subset f^{-1}(\widetilde Y)$; 
	
	(b) se $Y\subset B$ então $f^{-1}(Y^\complement)=
	[f^{-1}(Y)]^\complement$; 

	\lB (c) se $Y\subset B$ então $f(f^{-1}(Y))\subset Y$;
 
	\lB (d) se $X\subset A$ então $X\subset f^{-1}(f(X))$;

	(e) a igualdade ocorre em cada um dos 2 itens anteriores se, e
somente se, $f$ for injetiva ou sobrejetiva. Determine a condição exata para
cada item;

        (f) se $\widetilde Y, Y\subset B$ então $f^{-1}(\widetilde
Y-Y)=f^{-1}(\widetilde Y)-f^{-1}(Y)$. 

\textbf{Obs:} $f^{-1}$ tem o sentido 
da Definição~\refpag{Def: Imagem inversa} (imagem inversa) 
e $f$ da Definição~\refpag{Def: Imagem direta} (imagem direta). 


     \exerciciolB Seja $f:\R\rightarrow\R$ definida por $f(x)=|x|$,
    $X=[-2,3]$ e $Y=[-5,-1]$. Determine:
    
    (a) $f(X\cup Y)$ e compare com $f(X)\cup f(Y)$: qual conjunto é
    maior?

    (b) $f(X\cap Y)$ e compare com $f(X)\cap f(Y)$: qual conjunto é
    maior?

    (c) faça (a) e  (b) utilizando $g(x)=3x+1$ ao invés de $f$;

    (d) faça (a) e (b) utilizando  $f^{-1}$  (imagem inversa) ao
    invés de $f$.




% Contemplados no próximo exercício
%
% Valor: 3 pontos
%\exerciciolA
%Sejam $f:A\rightarrow B$ e $C,D\subset A$ prove que
%
%\eitem $f(C\cup D)=f(C)\cup f(D)$;
%
%\eitem \label{Exc: Imagem da intersecao}
%$f(C\cap D)\subset f(C)\cap f(D)$.
%
%
%
%% Valor: 1 ponto
%\exercicio
%Dê um exemplo que prove que podemos não ter igualdade entre os conjuntos do
%exercício \ref{Exc: Imagem da intersecao}.


	\exerciciolA Considere $f:A\rightarrow B$. Prove que:

	(a) $f(X\cup \widetilde X) =f(X)\cup f(\widetilde X)$ 
	para todo $X, \widetilde X\subset A$; 

	(b) $f(X\cap \widetilde X) \subset f(X)\cap f(\widetilde X)$ 
	para todo $X, \widetilde X\subset A$; 

	\lA(c) $f$ é injetiva se, e somente se, 
	$f(X\cap \widetilde X) = f(X)\cap f(\widetilde X)$ 
	para todo $X, \widetilde X\subset A$; 

	(d) $f$ é injetiva se, e somente se, $f(X^\complement)\subset
	[f(X)]^\complement$ 
	para todo $X\subset A$;

	(e) $f$ é sobrejetiva se, e somente se, 
         $[f(X)]^\complement\subset f(X^\complement)$
	para todo $X\subset A$.
	 Conclua que a igualdade ocorre se, e somente se, $f$ for bijetiva;

	(f) $f$ é injetiva se, e somente se, $f(A-X)= f(A)-f(X)$ 
         para todo $X\subset A$;

Dica: Utilize os itens (c) e (d).

	(g) $f$ é injetiva se, e somente se,  
$f(\widetilde X-X)=f(\widetilde X)-f(X)$ para todo $\widetilde X, X\subset A$.

%  Muito sem graça
%	\exercicio Determine se $\varnothing\times A$ é igual a $A$ ou
%	$\varnothing$.

\exerciciolA
Sejam $f:A\rightarrow B$,  $(B_i)_{i\in I}$ uma família de subconjuntos de $B$
e $C,D\subset B$.
Prove que:

\eitemlA $f^{-1}(C\cup D)=f^{-1}(C)\cup f^{-1}(D)$;
\hfill
\eitemlA $f^{-1}(C\cap D)=f^{-1}(C)\cap f^{-1}(D)$;

\eitem $f^{-1}\left(\ \bigcup_{i\in I}B_i\right)=\bigcup_{i\in I}f^{-1}(B_i)$;
\hfill
\eitem $f^{-1}\left(\ \bigcap_{i\in I}B_i\right)=\bigcap_{i\in I}f^{-1}(B_i)$.

\textbf{Obs:} $f^{-1}$ tem o sentido da 
Definição~\refpag{Def: Imagem inversa} (imagem inversa).

\exercicio
Seja $f:A\rightarrow B$.
Prove que
$f$ é injetiva se, e somente se,
 $\displaystyle f\left(\ \bigcap_{i\in I}A_i\right)=\bigcap_{i\in I}f(A_i)$ para
 toda família 
$(A_i)_{i\in I}$ de
subconjuntos de $A$.



   \exerciciolA Seja $f$ restrição da função $g$. Prove que:

   (a) se $g$ é injetiva então $f$ é injetiva;
\hfill
   (b) a recíproca é falsa.


\exercicio
Seja $f:A\rightarrow B$. Prove que $f$ é invertível se e somente se $f$ é
bijetiva.

	\exerciciolA 
	\label{finjetivasobre}
	Prove que 
existe $f:A\rightarrow B$ injetiva se, e somente se, 
existe $g:B\rightarrow A$ sobrejetiva.

	\exercicio Prove que dados dois conjuntos $A$ e $B$ existem
	$\widetilde A$ e $\widetilde B$ disjuntos tais que existe
	bijeção de $A$ com $\widetilde A$ e bijeção de $B$ com
	$\widetilde B$.

	Dica: Tome $x\not\in A\cup B$ e considere o produto cartesiano de
	$\{x\}$ com $A$ e $B$.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% bijeção
\secexercicio{Funções entre conjuntos de funções}

   \exerciciolA \label{existesobre} Determine  se existe injeção, sobrejeção ou bijeção
de $\F(X;Y)$ em $\F(X;W)$ se:

    \lA(a) $Y\subset W$;\hfill
    (b) existe injeção de $Y$ em $W$; 

    (c) existe sobrejeção de $Y$ em $W$;\hfill
    (d) existe bijeção de $Y$ em $W$. 

   \exerciciolA \label{existeinjecao} Determine se existe injeção, sobrejeção ou bijeção
de $\F(X;W)$ em $\F(Y;W)$ se:

    \lA(a) $X\subset Y$;\hfill
    (b) existe injeção de $X$ em $Y$; 

    (c) existe sobrejeção de $X$ em $Y$;\hfill
    (d) existe bijeção de $X$ em $Y$. 

   \exerciciolA
   \label{funcartesiano}
   Seja $X$ um conjunto não vazio.
   Determine uma  bijeção entre:
   
  \eitemlA $\F(\{1,2\}; X)$ e $X\times X$;

   \eitem $\F(A; X)$ e $X^N=\prod_{n=1}^NX=X\times\cdots\times X$ ($N$ vezes),
   se $A$ é finito com $N$ elementos;%
  \label{faa}

   \eitemlA \label{conjpartes} $\P(X)$ e $\F(X; \{0,1\})$.

   Dica para (c): Associe a $f$ o conjunto $f^{-1}(\{1\})$ ou a 
   $A\subset X$ a função característica $I_A$.

% Não  é definido no livro o que é produto cartesiano infinito.
%   \exercicio %Seja $Y_n=Y$ para todo $n$. 
%Prove que existe uma bijeção entre 
%$Y^\N=\prod_{n=1}^\infty Y$  e $\F(\N;Y)$. Pode-se provar este item
%por indução, utilizando o item anterior?



	\exercicio Suponha que $B\cap C=\varnothing$. Prove que existe uma
	bijeção entre $\F(B\cup C; A)$ e $\F(B;A)\times\F(C;A)$   ([T] p.11 no.5.5).

   \exerciciolB \label{funcao} Estabeleça uma bijeção entre  
$\F(A\times B;C)$ e $\F(A;\F(B;C))$  ([L] p.24 no.21).

  \exercicio (argumento diagonal de Cantor)
  \label{exc: argumento diagonal}

(a) Prove que nenhuma função $\varphi:\N\rightarrow\F(\N;\{0,1\})$ é
  sobrejetiva.
  
  Generalize este resultado: Seja $X$ um conjunto não-vazio 
  qualquer e $Y$ um
  conjunto com pelo menos 2 elementos. Prove que nenhuma função: 
  
  (b) $\varphi:X\rightarrow\F(X;Y)$ é sobrejetiva;
\qquad
 (c)  $\psi:X\rightarrow\P(X)$ é sobrejetiva.

Dica: 
Argumento diagonal de Cantor da 
\index{Argumento diagonal de Cantor}%
\index{Cantor!argumento diagonal}%
\proppag{proposicao: card N<card P(N)}.
Ver também Dica1 do \excpag{Exc: NN}.
%Ver [L] p.42.

\exercicio Considere $\Psi: \F(\Z; Y)\times \Z \to Y$ definida por
$\Psi(\omega,z)=\omega(z)$. Prove que $\Psi$ é sobrejetiva.

\exerciciodificil 
Dado $u=\{ t_1, \ldots, t_n\}\subset\R$ (assumimos que
$t_1<t_2<\cdots<t_n$), $n\in\N$, definimos
$P_u:\F(\R;\R)\to\R^n$ por $P_u f = (f(t_1), \ldots, f(t_n))\in\R^n$.
Agora para cada $B\subset\R^n$ definimos
$C(u,B)=P_u^{-1}(B)$, o subconjunto das funções $f\in\F(\R;\R)$ tais
que
$(f(t_1), \ldots, f(t_n))\in B$. Dizemos que $C(u,B)$ é um cilindro.

(a) entenda as definições e porque dizemos que $C(u,B)$ é um cilindro.

(b) 
Dado $u$ e $B$ como no enunciado, 
 $v=\{ s_1, \ldots, s_k\}\subset\R$ (assumimos que
$s_1<s_2<\cdots<s_k$), $k\in\N$, definimos
$w=u \cup v$, $|w|=$ número de elementos de $w$.
Prove que existe $D\subset\R^{|w|}$ tal que $C(u,B)=C(w,D)$.

Dica: Qual restrição deve ser colocada em $f(s_i)$?
Estas ideias são utilizadas no Teorema da extensão de Kolmogorov de
probabilidade.
